%========================================================================================
% TU Dortmund, Informatik Lehrstuhl VII
%========================================================================================

\chapter{Schallausbreitung}
\label{Schallausbreitung}
%
Um Schallausbreitung zu simulieren ist es zunächst sinnvoll, sich damit zu beschäftigen, wie diese Vorgänge in der realen Welt ablaufen. Dazu werden in diesem Kapitel die physikalischen Grundlagen betrachtet, die notwendig sind, um diese realen Prozesse in einer Simulation abzubilden.


\section{Schall}
\label{Schall}
%
Als Schall bezeichnet man mechanische Schwingungen eines Mediums im Bereich hörbarer Frequenzen. Dabei unterscheidet man je nach Medium zwischen Luftschall, Flüssigkeitsschall und Körperschall.\cite{muller2004taschenbuch} Für diese Arbeit soll sich auf Luftschall beschränkt werden, um sich in der Simulation auf ein Medium beschränken zu können. Die bedeutet jedoch nicht, dass andere Schallarten irrelevant sind; in der Realität hört kann man beispielsweise auch Töne durch eine dünne Wand hören.
Schall wird für Menschen wahrnehmbar, wenn die Schwingungen das Trommelfell beeinflussen.\cn

Die Schwingungen spiegeln sich in Oszillationen von verschiedenen Parametern der Luft wider. So beeinflusst die Auslenkung der Luftmoleküle den Druck $p_G$, die Dichte $\rho_G$ und die Temperatur $T_G$ der Luft. \cite{muller2004taschenbuch}
Für Messungen von Luftschall werden in der Regel Mikrofone benutzt. Diese messen die Auslenkungen des Luftdrucks und geben diese als elektrisches Signal wieder.

Da die menschliche Wahrnehmung von Schall nicht linear, sondern logarithmisch zum eigentlichen Reiz ist, werden die physikalischen Größen oft als Pegelgrößen betrachtet. So ist der Schalldruckpegel $L_p$ definiert als 

	\begin{align*}
		\label{schall_schalldruckpegel_definition}
		L_p = 10 \log\frac{p^2_\mathit{eff}}{p^2_0} = 20 \log\frac{p_\mathit{eff}}{p_0}
	\end{align*}
	mit
	\begin{align}
		p^2_\mathit{eff} = \frac{1}{T}\int_{0}^{T}p^2(t) dt
	\end{align}

\section{Schallwellen}
\label{Schallwellen}
%
Tritt Schall in einem elastischen Medium auf, propagiert die Vibration sich durch das Medium. Das resultiert in eine wellenförmige Ausbreitung von der Schallquelle ausgehend. Um diese Wellen beschreiben zu können, gibt es verschiedene Vereinfachungen von Schallquellen. In dieser Arbeit werden Schallquellen zu Punktschallquellen vereinfacht. Punktschallquellen beschreiben im allgemeinen eine im Volumen pulsierende Quelle, die durch ihren Volumenfluss $Q$ gekennzeichnet ist. Diese Quelle wird in ihrer vereinfachten Form als "atmende Kugel" (eine Kugel, die sich im Radius ausdehnt und zusammenzieht) betrachtet.
Für den Schalldruck $p(r,t)$, der von dieser Quelle ausgeht, gilt:
	
	\begin{align}
		\label{schallwellen_druck_punktquelle}
		p(r,t) = \frac{\rho_0}{4{\pi}r}\frac{{\delta}Q(t-r/c)}{\delta t}
	\end{align}
	
Betrachtet man diese Quelle anhand eines Signals $p_0(t)$, das in einer beliebigen aber konstanten Entfernung $r_0$ aufgenommen wurde, dann ist es interessant, welches Signal die Quelle an einem anderen Punkt hervorrufen würde.

	\begin{align}
		\label{schallwellen_p0Top}
		p(r,t + r/c - r_0/c) \cdot r &= \frac{\rho_0}{4{\pi}r}\frac{{\delta}Q((t + r/c - r_0/c)-r/c)}{\delta t} \cdot r\\
		 &= \frac{\rho_0}{4{\pi}}\frac{{\delta}Q(t - r_0/c)}{\delta t}\\
		 &= r_0 \cdot p(r_0, t)\\
		 p(r,t + \frac{r-r_0}{c}) &= \frac{r_0}{r} \cdot p(r_0, t)\\
		 p(r,t) &= \frac{r_0}{r} \cdot p(r_0, t - \frac{r-r_0}{c})
	\end{align}

Auffällig ist hierbei, dass sich das die Amplitude des Signals umgekehrt proportional zur Entfernung verhält und der zeitliche Versatz zwischen den Signalen proportional mit der Differenz $r-r_0$ wächst. 

\section{Superposition}
\label{Superposition}
%
Er hörte \enquote{leise Schritte} hinter sich. Das bedeutete
nichts Gutes. Wer würde ihm schon folgen, 







%
